%!TEX root = ../dokumentation.tex

\pagestyle{empty}
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}

This student research project gives an overview of the current state of the art and the diverse possibilities of machine learning methods in combination with the recognition of objects in road traffic. Basic knowledge of neural networks, machine learning and optimisation methods was demonstrated and explained. Afterwards, this knowledge was used to train a neural network to recognise different objects. The basis of the student research project is the prototypical implementation of a model for motion, object, speed and direction recognition. Based on this model, statistics about the traffic volume are finally made.

\end{abstract}	
\selectlanguage{ngerman}
\begin{abstract}

Diese Studienarbeit gibt einen Überblick über den aktuellen Stand der Technik und die vielfältigen Möglichkeiten von Methoden des maschinellen Lernens in Verbindung mit der Erkennung von Objekten im Straßenverkehr. Grundlegende Kenntnisse über neuronale Netze, maschinelles Lernen und Optimierungsmethoden wurden demonstriert und erläutert. Anschließend wurde dieses Wissen genutzt, um ein neuronales Netz auf die Erkennung verschiedener Objekte zu trainieren. Die Grundlage der Studienarbeit ist die prototypische Implementierung eines Modells zur Bewegungs-, Objekt-, Geschwindigkeits- und Richtungserkennung. Basierend auf diesem Modell werden schließlich Statistiken über das Verkehrsaufkommen erstellt.

\end{abstract}	